<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>artigos aceitos | Adriano M R Figueiredo</title>
    <link>/tags/artigos-aceitos/</link>
      <atom:link href="/tags/artigos-aceitos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>artigos aceitos</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>en-us</language><copyright>This work is licensed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License: CC BY-SA 4.0. 2019 Adriano M. R. Figueiredo</copyright><lastBuildDate>Mon, 13 Jan 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/img/icon-32.png</url>
      <title>artigos aceitos</title>
      <link>/tags/artigos-aceitos/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Forthcoming in journals</title>
      <link>/publication/forthcoming-in-journals/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/publication/forthcoming-in-journals/</guid>
      <description>


&lt;div id=&#34;artigos-aceitos-para-publicação&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Artigos aceitos para publicação&lt;/h2&gt;
&lt;ol style=&#34;list-style-type: decimal&#34;&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Fagundes, Mayra Batista Bitencourt; SILVA JUNIOR, E. A.; FIGUEIREDO, ADRIANO MARCOS RODRIGUES; MACHADO, J. V.. 2019.
COMPLEXIDADE ECONÔMICA REGIONAL: UMA ABORDAGEM A PARTIR DE DADOS DE EMPREGO In RDE. Revista de Desenvolvimento Econômico.
Palavras-chave: complexidade economica, Mato Grosso do Sul, emprego
Áreas do conhecimento: Economia Regional,Métodos e Técnicas do Planejamento Urbano e Regional
Setores de atividade: Administração pública, defesa e seguridade social
Referências adicionais: Português.
aceito para publicação no numero 43 da RDE&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Dallemole Dilamar; FIGUEIREDO, ADRIANO MARCOS RODRIGUES. 2019.
The Consumer Profile and Car Insurance Market of Cuiabá, Brasil In Estudios de Economía Aplicada.
Palavras-chave: car insurance, consumer profile, market, Cuiabá
Áreas do conhecimento: Economia Regional e Urbana,Métodos e Modelos Matemáticos, Econométricos e Estatísticos,Economia do Consumidor
Setores de atividade: Administração pública, defesa e seguridade social
Referências adicionais: Português.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;MUCELLINI, A. B.; BONJOUR, S. C. M.; FIGUEIREDO, A. M. R.. 2007.
Sistemas e custos de produção da bovinocultura de corte no município de Alta Floresta – Mato Grosso In Geicor Business Review.
Palavras-chave: pecuária de corte, custos de producao, Alta Floresta
Áreas do conhecimento: Economia Agrária
Setores de atividade: Agricultura, Pecuária, Silvicultura, Exploração Florestal
Referências adicionais: Português.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
