<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>cadeia global de valor | Adriano M R Figueiredo</title>
    <link>/tags/cadeia-global-de-valor/</link>
      <atom:link href="/tags/cadeia-global-de-valor/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>cadeia global de valor</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>en-us</language><copyright>This work is licensed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License: CC BY-SA 4.0. 2019 Adriano M. R. Figueiredo</copyright><lastBuildDate>Mon, 23 Dec 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/img/icon-32.png</url>
      <title>cadeia global de valor</title>
      <link>/tags/cadeia-global-de-valor/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Complexidade econômica em cadeias globais de valor: dinâmicas e tendências do desenvolvimento regional</title>
      <link>/project/complexidade-economica-em-cadeias-globais-de-valor/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/project/complexidade-economica-em-cadeias-globais-de-valor/</guid>
      <description>


&lt;div class=&#34;figure&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/project/2019-12-23-complexidade-economica-em-cadeias-globais-de-valor_files/featured.jpg&#34; alt=&#34;GVC Types. Source: Gereffi (2011), https://unstats.un.org/unsd/trade/s_geneva2011/presentations/wed-am/gary-gereffi.pptx&#34; style=&#34;width:50.0%&#34; /&gt;
&lt;p class=&#34;caption&#34;&gt;GVC Types. Source: Gereffi (2011), &lt;a href=&#34;https://unstats.un.org/unsd/trade/s_geneva2011/presentations/wed-am/gary-gereffi.pptx&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;https://unstats.un.org/unsd/trade/s_geneva2011/presentations/wed-am/gary-gereffi.pptx&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Projeto iniciado em 06/Dez/2018 com auxílio de pesquisa do CNPq e prazo previsto de 36 meses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A análise das cadeias globais de valor (CGV) tem sido importante para avaliar o posicionamento estratégico dos países e dos setores econômicos (TIAN et al, 2016) e como os setores econômicos têm se modernizado ou desenvolvido. Marcato e Baltar (2017) analisaram o progresso econômico e social associado às CGV. As diferenças entre os países ricos e pobres, e a discussão ainda presente de “centro-periferia” nas cadeias globais de valor têm apontado para a presença de maior complexidade econômica (CE) naqueles países centrais, ou mais ricos (CARDOSO e REIS, 2016). Questiona-se: de que modo a complexidade econômica está associada à participação nas cadeias globais de valor em regiões subnacionais? A hipótese de Cheng et al (2015) é que um posicionamento mais acima na CGV (setores mais a frente na cadeia, rumo ao consumidor final) e com maior complexidade econômica estão associados a maior parcela do país no valor adicionado da CGV. A análise da CE tem se desenvolvida em termos da diversidade e ubiquidade dos produtos nos fluxos internacionais de comércio, assim como em termos da estrutura setorial do emprego. Desta forma, busca-se compreender a interação entre as cadeias globais de valor relevantes para regiões subnacionais e as medidas de complexidade econômica baseadas em fluxos comerciais assim como em emprego gerado nos setores econômicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Executado pela Universidade Federal de Mato Grosso do Sul (UFMS) na Escola de Administração e Negócios (ESAN). Constam na equipe, além do coordenador Prof. Dr. Adriano M R Figueiredo, o Prof. Dr. Leonardo F. Figueiredo Neto, a Profa. Dra. Mayra B. B. Fagundes, e a mestranda em Economia da UFMT (Cuiabá-MT) Thaina M.G. Chaves.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
