<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>chapters | Adriano M R Figueiredo</title>
    <link>/tags/chapters/</link>
      <atom:link href="/tags/chapters/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>chapters</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>en-us</language><copyright>This work is licensed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License: CC BY-SA 4.0. 2019 Adriano M. R. Figueiredo</copyright><lastBuildDate>Mon, 13 Jan 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>img/icon-32.png</url>
      <title>chapters</title>
      <link>/tags/chapters/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Books and chapters</title>
      <link>/publication/books-and-chapters/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/publication/books-and-chapters/</guid>
      <description>


&lt;div id=&#34;livros-publicados&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Livros publicados&lt;/h2&gt;
&lt;ol style=&#34;list-style-type: decimal&#34;&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;ALVES, J.; FIGUEIREDO, Adriano M.R; ZAVALA, A.A.Z.. 2012.
(In)eficiência dos assentamentos rurais em Mato Grosso d ed 1. vols 500, p. 186. Cuiabá: EdUFMT
Palavras-chave: assentamentos rurais, reforma agrária, agricultura familiar, Mato Grosso
Áreas do conhecimento: Economia Agrária
Setores de atividade: Agricultura, Pecuária e Serviços Relacionados
Referências adicionais: Brasil/Português. Meio de divulgação: Impresso, ISBN: 9788532704511, Home page: &lt;a href=&#34;http://www.editora.ufmt.br/&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;http://www.editora.ufmt.br/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;GUIMARAES, P. H. M.; FIGUEIREDO, A. M. R.. 2010.
O Sistema de Distribuição de Gás Natural em Mato Grosso: uma Abordagem Institucionalista d ed 1. vols 1, p. 139. Cuiabá-MT: Editora da Universidade Federal de Mato Grosso
Palavras-chave: Gás natural, Mato Grosso, energia, Desenvolvimento Regional, economia institucional
Áreas do conhecimento: Economia Regional e Urbana,Organização Industrial e Estudos Industriais,Infra-Estruturas Urbanas e Regionais
Setores de atividade: Eletricidade, gás e outras utilidades, Armazenamento e atividades auxiliares dos transportes
Referências adicionais: Brasil/Português. Meio de divulgação: Impresso, ISBN: 9788532703576
O presente trabalho destina-se aos interessados nos enfoques da Nova Economia Institucional, nas análises das formulações de políticas de infra-estrutura e de aspectos da economia de Mato Grosso no tocante ao gás natural. É um trabalho que busca mostrar aos leitores como acontece a regulação no setor de indústrias de rede, assim como caracterizar a regulação dos monopólios naturais. O problema central questiona o fato de, se por um lado, a ociosidade do gasoduto é elevada e existe grande potencial de expansão do produto em Mato Grosso, por que o sistema de distribuição (mercado) de gás natural estava subutilizado? Por que não se desenvolve em ritmo mais acentuado? Quais são os limitadores do efetivo aumento de demanda por importações e da expansão do sistema de distribuição? Após a introdução, no capítulo 1, tem-se a caracterização teórica das indústrias de redes, a regulação, os monopólios naturais e a Nova Economia Institucional. No capítulo 2 é apresentada uma síntese das principais características do mercado mundial e brasileiro de gás natural, bem como, uma breve descrição da recente relação Brasil-Bolívia neste mercado. No capítulo 3 são expostas as principais características, desde o processo de formação, da regulação deste setor e os principais entraves ao desenvolvimento do mercado de gás natural em Mato Grosso. São feitas análises da oferta e demanda do gás natural, assim como dos gastos de importação do produto para o Estado. Por fim, expõem-se as considerações finais e as referências.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;capítulos-de-livros-publicados&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Capítulos de livros publicados&lt;/h2&gt;
&lt;ol style=&#34;list-style-type: decimal&#34;&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Rolão, Keila Prates; Figueiredo Neto, Leonardo Francisco; Rosa, Renato de Oliveira; Voese, Simone Bernades; Fagundes, Mayara Batista Bitencourt; FIGUEIREDO, ADRIANO MARCOS RODRIGUES. 2019.
ANÁLISE DE RENTABILIDADE ENTRE O CULTIVO DE ARROZ IRRIGADO E CULTIVO DE ARROZ SEQUEIRO In Meio Ambiente, Sustentabilidade e Agroecologia 7, edited by Tayronne de Almeida Rodrigues; João Leandro Neto; Dennyura Oliveira Galvão. e ed 1. Vol. 7, 35-57. Ponta Grossa-PR: Atena Editora
Palavras-chave: arroz, rentabilidade, Mato Grosso do Sul
Áreas do conhecimento: AGRONEGÓCIOS,Administração,Economia dos Recursos Naturais
Setores de atividade: Agricultura, Pecuária e Serviços Relacionados
Referências adicionais: Brasil/Português. Meio de divulgação: Meio digital, ISBN: 9788572473323, Home page: &lt;a href=&#34;https://www.atenaeditora.com.br/arquivos/ebooks/meio-ambiente-sustentabilidade-e-agroecologia-7&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;https://www.atenaeditora.com.br/arquivos/ebooks/meio-ambiente-sustentabilidade-e-agroecologia-7&lt;/a&gt;
Livro completo disponível em: &lt;a href=&#34;https://www.atenaeditora.com.br/wp-content/uploads/2019/05/e-book-Meio-Ambiente-Sustentabilidade-e-Agroecologia-7.pdf&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;https://www.atenaeditora.com.br/wp-content/uploads/2019/05/e-book-Meio-Ambiente-Sustentabilidade-e-Agroecologia-7.pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;LIELL, C.; MOI, P. C. P.; FIGUEIREDO, ADRIANO MARCOS RODRIGUES. 2018.
Análise dos padrões de disribuição, especialização e associação espacial da produção agropecuária em Mato Grosso In Estudos em Agronegócio Mato-grossense, edited by Cristiano Liell; Adonnay M. Barbosa. e ed 1. Vol. 1, 29-53. Riga, Latvia: Novas Edições Acadêmicas
Palavras-chave: agropecuária, especializacao, valor adicionado bruto, Econometria Espacial, Desenvolvimento Regional
Áreas do conhecimento: Economia Agrária,Economia Regional e Urbana,Métodos e Técnicas do Planejamento Urbano e Regional
Setores de atividade: Agricultura, Pecuária e Serviços Relacionados, Administração pública, defesa e seguridade social
Referências adicionais: Letônia/Português. Meio de divulgação: Meio digital, ISBN: 9786139703517
O objetivo desta pesquisa é analisar a dinâmica espacial da produção agropecuária nos municípios de Mato Grosso entre 2003 e 2013, para compreender se há dependência espacial entre os municípios no estado. Mais especificamente, caracterizar a distribuição espacial do valor adicionado bruto agropecuário (VABagro) em nível municipal no período 2003 e 2013; examinar os níveis de especialização desses municípios na atividade agropecuária em conjunto com sua participação no VABagro de Mato Grosso no referido período; e identificar padrões de associação espacial, buscando a configuração de clusters de municípios de maior participação no VABagro de Mato Grosso no mesmo período. Para isso, este artigo abrangetemas como a expressividade da agropecuária mato-grossense no cenário nacional. A metodologia se fundamenta nos métodos de Quociente Locacional (QL), nos Índices de Moran e LISA. Os padrões de associação espacial e clusters foram identificados entre os municípios, enfatizando o grande cluster identificado na região central do estado.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;BARBOSA, A. M.; LEMOS, T. O.; FIGUEIREDO, ADRIANO MARCOS RODRIGUES. 2018.
Vantagem comparativa revelada e orientação regional das exportações do algodão mato-grossense PARA 1999-2016 In Estudos em Agronegócio Mato-grossense, edited by Cristiano Liell; Adonnay Martins Barbosa. e ed 1. Vol. 1, 54-76. Riga: Novas Edições Acadêmicas
Palavras-chave: algodão, exportações, Mato Grosso
Áreas do conhecimento: Economia Agrária,Economia Regional e Urbana,Economia Internacional
Setores de atividade: Agricultura, Pecuária e Serviços Relacionados, Administração pública, defesa e seguridade social
Referências adicionais: Letônia/Português. Meio de divulgação: Meio digital, ISBN: 9786139703517
O objetivo deste trabalho foi verificar a competitividade do algodão cardado e não cardado produzido no estado de Mato Grosso, em relação ao algodão produzido no Brasil e analisar a evolução da orientação destes para os principais importadores da fibra brasileira. Para tanto foram construídos três índices: índice de Vantagens Comparativas Reveladas (VCR); índice de Vantagem Comparativa Revelada Simétrica (VCS); índice de Orientação Regional (IOR). Os dados para as exportações de algodão em Mato Grosso e Brasil foram coletados junto ao Sistema Alice-Web2 (Análise das Informações do Comércio Exterior), e Ministério da Indústria, Comércio Exterior e Serviços(MDIC). Os resultados dos indicadores de vantagem comparativa demonstraram que o algodão não cardado é mais significativo que o cardado na pauta de exportações do estado e que ambos possuem vantagem competitiva na exportação. Quanto aoIOR, os resultados refletiram uma consolidação nas exportações de Mato Grosso após 2000. O algodão cardado apresentou resultados inexpressivos enquanto que o não cardado demonstrou maior orientação de exportações para o Paquistão e menor orientação para a China.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;FEARNSIDE, PHILIP M.; FIGUEIREDO, ADRIANO MARCOS RODRIGUES. 2016.
China’s influence on deforestation in Brazilian Amazonia: A growing force in the state of Mato Grosso. In China and Sustainable Development in Latin America: The Social and Environmental Dimension, edited by Rebecca Ray;Kevin Gallagher;Andres López;Cynthia Sanborn. e ed 1. Vol. 1, 175-200. New York: Anthem Press
Palavras-chave: China, deforestation, Mato Grosso, exports
Áreas do conhecimento: Economia Agrária,Economia Internacional,Economia Regional
Setores de atividade: Agricultura, Pecuária e Serviços Relacionados
Referências adicionais: Estados Unidos/Inglês. Meio de divulgação: Vários, ISBN: 9781783086139, Home page: &lt;a href=&#34;http://www.anthempress.com/china-and-sustainable-development-in-latin-america-hb&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;http://www.anthempress.com/china-and-sustainable-development-in-latin-america-hb&lt;/a&gt;
China influences deforestation in Brazilian Amazonia in a variety of ways, including the direct influence of Chinese enterprises. We examine these issues and present data on the growth of China’s role in Brazil’s soy and beef sectors, which are major drivers of deforestation in the country’s Amazon region. We concentrate on the state of Mato Grosso, where soy and beef production are dominant forces and where China is the principal destination for exports. China also purchases other commodities from Brazilian Amazonia, such as iron ore and timber. Chinese financing is increasingly influencing and accelerating infrastructure development projects such as a planned railway that would connect Mato Grosso to ports on the Amazon River in order to facilitate soy exports. We find that increases in Brazil’s exports to China are significantly, positively associated with increasing deforestation rates. Nevertheless, deforestation has been declining in recent years, thanks to improved regulation, including a powerful new measure that disqualifies any operation with environmental irregularities from benefiting from public loans. However, the future of this policy is not secure. The influx of money from the booming Chinese export market is reshaping the Brazilian political landscape. The “ruralist” voting block representing large landowners has used its newfound influence to push for relaxing environmental regulation. If Brazil is to consolidate its gains against deforestation, especially during an agricultural export boom, it will need to hold fast to its regulatory progress and resist the call to sacrifice long-term conservation goals for short-term export revenue.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;FEARNSIDE, PHILIP M.; FIGUEIREDO, Adriano M.R. 2016.
Deforestación de la Amazonía brasileña influenciada por China: el caso de Mato Grosso In China en América Latina: lecciones para la cooperación Sur-Sur y el desarrollo sostenible, edited by Rebecca Ray; Kevin P. Gallagher; Andrés López; Cynthia Sanborn. e ed 1. Vol. 1, 271-310. Lima, Peru: Universidad del Pacífico; Boston University
Palavras-chave: Deforestación, Amazonia, China, Mato Grosso, Soya
Áreas do conhecimento: Economia Agrária,Economia Internacional,Crescimento e Desenvolvimento Econômico
Setores de atividade: Agricultura, Pecuária e Serviços Relacionados
Referências adicionais: Peru/Espanhol. Meio de divulgação: Impresso, ISBN: 9789972573583&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;FIGUEIREDO, ADRIANO MARCOS RODRIGUES; MARQUEZIN, W. R.. 2015.
MUNICIPALITIES’ PARTICIPATION FUND, INEQUALITY AND GROWTH IN THE STATE OF MATO GROSSO, BRAZIL 2001–2010 In Between Time and Space, edited by Sulevi Riukulehto. e ed 1. Vol. 1, 87-102. Newcastle, UK: Cambridge Scholars Publishing
Palavras-chave: Tax, Mato Grosso, growth, regional
Áreas do conhecimento: Economia Regional,Crescimento e Desenvolvimento Econômico
Setores de atividade: Administração pública, defesa e seguridade social
Referências adicionais: Inglaterra/Inglês. Meio de divulgação: Vários, ISBN: 9781443875448&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;NENDEL, C.; JUNGKUNST, H.; FIGUEIREDO, ADRIANO MARCOS RODRIGUES. 2014.
Intercol and Steps Towards a Simplified DSS In Interdisciplinary Analysis and Modeling of Carbon-Optimized Land Management Strategies for Southern Amazonia, edited by G. Gerold; H. F. Jungkunst; K. M. Wantzen; R. Schönenberg; R. S. S. Amorim; E. G. Couto; B. Madari; S. Hohnwald. e ed 1. Vol. 1, 129-136. Göttingen: Universitätsverlag Göttingen
Palavras-chave: Decision support, model coupling, multi-disciplinarity
Áreas do conhecimento: Economia Agrária,Métodos e Modelos Matemáticos, Econométricos e Estatísticos,Economia Regional
Setores de atividade: Agricultura, Pecuária e Serviços Relacionados
Referências adicionais: Alemanha/Inglês. Meio de divulgação: Vários, ISBN: 9783863951382, Home page: &lt;a href=&#34;http://webdoc.sub.gwdg.de/univerlag/2014/carbiocial_978-3-86395-138-2.pdf&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;http://webdoc.sub.gwdg.de/univerlag/2014/carbiocial_978-3-86395-138-2.pdf&lt;/a&gt;
A product of inter-disciplinary research, a model-based decision support system prototype was created for issues of land use management, carbon cycling and climate change in Southern Amazonia. An agent-based farm economy simulation model, a process-based agro-ecosystem simulation model and a greenhouse gas production module were coupled within a spatial map-based user guidance interface to raise model-based decision support to a new level. This text shortly presents the participating models and the data put to their disposal within the software product, and discusses the challenges and constraints of the model coupling.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;MATTIELLO, C. C.; FIGUEIREDO, A. M. R.; BONJOUR, S. C. M.. 2012.
A importância do FETHAB para o setor de transporte rodoviário do Estado de Mato Grosso In Ensaios em Economia de Mato Grosso, edited by Adriano Marcos Rodrigues Figueiredo; Sandra Cristina de Moura Bonjour. e ed 1. Vol. 1, 19-63. Cuiabá-MT: Editora da Universidade Federal de Mato Grosso
Palavras-chave: Mato Grosso, Desenvolvimento Regional, política agrícola, transporte rodoviário
Áreas do conhecimento: Economia Agrária,Economia Regional e Urbana
Setores de atividade: Agricultura, Pecuária, Produção Florestal, Pesca e Aqüicultura, Administração pública, defesa e seguridade social, Transporte terrestre
Referências adicionais: Brasil/Português. Meio de divulgação: Impresso, ISBN: 9788532704
RESUMO. Objetivou-se verificar a importância do FETHAB para o desenvolvimento do setor de transporte rodoviário do estado de Mato Grosso no período 2000-2006. O montante de recursos arrecadados com o FETHAB e destinados ao setor de transportes pelo governo estadual para o período permitiram identificar a participação do FETHAB no total de investimentos destinados a esse setor. A base teórica envolve as finanças públicas, as funções básicas do governo no fornecimento de bens públicos, e a base da Parceria Público-Privada em transportes. O FETHAB correspondeu a uma média de 73% do total investido entre 2000 e 2006. Quando se analisa apenas os anos de 2003 a 2006, a participação do FETHAB chegou a corresponder a quase 82% de tudo o que foi investido na malha rodoviária do estado neste período.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;MIRANDA, L. A.; FIGUEIREDO, A. M. R.; BONJOUR, S. C. M.. 2012.
Análise do Setor de Armazenagem de Grãos e Fibras no Estado de Mato Grosso In Ensaios em Economia de Mato Grosso, edited by Adriano Marcos Rodrigues Figueiredo; Sandra Cristina de Moura Bonjour. e ed 1. Vol. 1, 65-120. Cuiabá-MT: Editora da Universidade Federal de Mato Grosso
Palavras-chave: Armazenagem, Mato Grosso, Economia Agrícola, política agrícola
Áreas do conhecimento: Economia Agrária,Economia Regional e Urbana,Relações do Comércio; Política Comercial; Integração Econômica
Setores de atividade: Agricultura, Pecuária, Produção Florestal, Pesca e Aqüicultura, Administração pública, defesa e seguridade social
Referências adicionais: Brasil/Português. Meio de divulgação: Impresso, ISBN: 9788532704&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;DASSOW, C.; FIGUEIREDO, A. M. R.; BONJOUR, S. C. M.. 2012.
Crescimento Econômico e Ciclos de Negócios no Município de Campo Novo do Parecis - MT entre 1990 e 2006 In Ensaios em Economia de Mato Grosso, edited by Adriano Marcos Rodrigues Figueiredo; Sandra Cristina de Moura Bonjour. e ed 1. Vol. 1, 121-187. Cuiabá-MT: Editora da Universidade Federal de Mato Grosso
Palavras-chave: Mato Grosso, Desenvolvimento Regional, Crescimento Econômico, Campo Novo do Parecis
Áreas do conhecimento: Economia Agrária,Economia Regional e Urbana,Crescimento e Desenvolvimento Econômico
Setores de atividade: Agricultura, Pecuária, Produção Florestal, Pesca e Aqüicultura
Referências adicionais: Brasil/Português. Meio de divulgação: Impresso, ISBN: 9788532704&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;VIEIRA, F. S.; FIGUEIREDO, A. M. R.; BONJOUR, S. C. M.. 2012.
Soja Transgênica e suas Implicações Econômicas: uma Visão Sistêmica e o Caso de Mato Grosso In Ensaios em Economia de Mato Grosso, edited by Adriano Marcos Rodrigues Figueiredo; Sandra Cristina de Moura Bonjour. e ed 1. Vol. 1, 189-272. Cuiabá-MT: Editora da Universidade Federal de Mato Grosso
Palavras-chave: Economia Agrícola, política agrícola, Soja transgênica, Mato Grosso
Áreas do conhecimento: Economias Agrária e dos Recursos Naturais,Economia Regional e Urbana
Setores de atividade: Agricultura, Pecuária, Produção Florestal, Pesca e Aqüicultura
Referências adicionais: Brasil/Português. Meio de divulgação: Impresso, ISBN: 9788532704&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;MARTA, J. M. C.; FIGUEIREDO, A. M. R.. 2009.
Uma interpretação política da introdução da soja no cerrado de Mato Grosso In Economia de Mato Grosso em Discussão, edited by Alexandre Magno de Melo Faria; Benedito Dias Pereira. e ed 1. Vol. 1, 60-84. Cuiabá: EdUFMT
Palavras-chave: soja, Mato Grosso
Áreas do conhecimento: Economia Agrária,Economia Regional e Urbana
Setores de atividade: Agricultura, Pecuária, Silvicultura e Exploração Florestal
Referências adicionais: Brasil/Português. Meio de divulgação: Impresso, ISBN: 9788532702678&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;livros-organizados&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Livros organizados&lt;/h2&gt;
&lt;ol style=&#34;list-style-type: decimal&#34;&gt;
&lt;li&gt;FIGUEIREDO, A. M. R.; BONJOUR, S. C. M.. 2012.
Ensaios em Economia de Mato Grosso d ed 1. vols 1, p. 274. Cuiabá: Editora da Universidade Federal de Mato Grosso
Palavras-chave: Mato Grosso, Economia Agrícola, Desenvolvimento Regional, política agrícola
Áreas do conhecimento: Economias Agrária e dos Recursos Naturais,Economia Regional e Urbana,Métodos e Modelos Matemáticos, Econométricos e Estatísticos
Setores de atividade: Agricultura, Pecuária, Produção Florestal, Pesca e Aqüicultura
Referências adicionais: Brasil/Português. Meio de divulgação: Impresso&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
